\documentclass{cours}

\title{Topologie et Calcul Différentiel}
\author{Djalil Chafaï}
\date{2023 - 2024}

\begin{document}
\newpage
\section{Espaces Topologiques}

\subsection{Espaces à produit scalaire, espaces normés, espaces métriques, espaces topologiques.}

\begin{definition}
    Un produit scalaire sur un $\K$-ev est une forme linéaire, symétrique (ou hermitienne) et définie positive.
    Quand $\K = \C$, on dit que le produit scalaire est sesquilinéaire.
\end{definition}

\begin{proposition}
    \begin{itemize}
        \item Relation de Pythagore : $\norm{x + y}^{2} = \norm{x}^{2} + \norm{y}^{2} + 2\Re(\scalar{x, y})$
        \item Identité du Parallélograme : $\norm{x + y}^{2} + \norm{x - y}^{2} = 2(\norm{x}^{2} + \norm{y}^{2})$
        \item Inégalité de Chauchy-Schwarz : $\abs{\scalar{x, y}} \leq \norm{x}\norm{y}$
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}
    Une norme sur un $\K$-ev ($\K \in\left\{\R, \C\right\}$) est une forme positive sous-additive homogène séparée.
\end{definition}

\begin{definition}
    Une distance ou une métrique sur un ensemble est une forme positive séparée symétrique vérifiant l'inégalité triangulaire.
\end{definition}

\begin{definition}
    Une topologie $\O \in \mathcal{P}(X)$ sur un ensemble $X$ est une collection de partie de $X$ stable par réunion quelconque, intersections finies, contenant l'espace et le vide. On appelle ses éléments des ouverts
\end{definition}

\subsection{Fermés}
\begin{definition}
    \begin{itemize}
        \item Un ensemble $A$ est fermé si et seulement si $A^{\complement}$ est ouvert. 
        \item L'adhérence d'un ensemble est le plus petit fermé le contenant : \[\overline{A} = \bigcap_{A\subset F, F fermé}F  = \left\{x \in X, \forall O \in \O, x \in O \Rightarrow O \cap A \neq \emptyset\right\}\]
        \item L'intérieur de $A$ est le plus grand ouvert qu'il contient : \[\mathring{A} = \bigcup_{O \subset A, O ouvert} = \left\{x \in X, \exists\ O \in \O, \ x \in O \subset A \right\}\]
        \item La frontière de $A$ est : $\partial A = \overline{A}\setminus\mathring{A}$
        \item $A$ est dense si d'adhérence égale à $X$.
    \end{itemize}  
\end{definition}

\begin{definition}
    \begin{itemize}
    \item $x$ est intérieur à $A$ si $x \in \mathring{A}$.
    \item $x$ est adhérent à $A$ lorsque $x \in \overline{A}$. On dit alors que $x$ est isolé lorsqu'il existe $O_{x}$ voisinage ouvert de $x$ d'intersection $x$ avec $A$. Sinon, $x$ esst d'accumulation.
    \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Voisinages, convergence et continuité.}

\begin{definition}
    Un voisinage d'un point $x$ est une partie qui contient un ouvert contenant $x$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Une suite converge vers $x$ pour une topologie lorsque pour tout voisinage de $x$, la suite appartient à ce voisinage àpcr.
\end{definition}

\begin{proposition}
    Si $F$ fermé, $x_{n} \in F \to x$, alors $x \in F$. La réciproque est fausse en générale.
\end{proposition}

\begin{theorem}
    Dans un espace métrique, $x_{n} \to x$ ssi $d(x_{n}, x) \to 0$
\end{theorem}

\begin{definition}
    Une application $f$ est dite :
    \begin{itemize}
        \item continue en $x$ lorsque pour tout voisinage $V$ de $f(x)$, il existe un voisinage $W$ de $x$ tel que $f(W) \subset V$.
        \item séquentiellement continue en $x$ lorsque pour toute suite $x_{n} \to x$, $f(x_{n}) \to f(x)$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}
    La continuité implique la continuité séquentielle.
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Soit $f : X \rightarrow Y$. On a équivalence entre : 
    \begin{itemize}
        \item $f$ est continue
        \item Les images réciproques par $f$ des ouverts de $Y$ sont des ouverts de $X$.
        \item Les images réciproques par $f$ des fermés de $Y$ sont des fermés de $X$.
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}[Propriété de Fréchet-Urysohn]
    $X$ vérifie la propriété de Fréchet-Urysohn si : 
    \[\forall A \subset X,\ x \in \overline{A}, \text{ il existe } x_{n} \in A^{\N},\ x_{n} \to x\]    
\end{definition}

\begin{theorem}
    Si $X$ vérifie la propriété de Fréchet-Urysohn, pour tout espace $Y$ et tout $f : X \rightarrow Y$, la continuité équivaut à la continuité séquentielle.
\end{theorem}

\begin{definition}
    Un homéomorphisme est une bijection continue de réciproque continue.
\end{definition}

\subsection{Bases de topologie}
\begin{definition}
    Soit $\mathcal{B} \subset \O$ une famille d'ouverts. $\mathcal{B}$ est une base de $\O$ quand : $\forall O \in \O, \exists \left(B_{i}\right)_{i}\in \mathcal{B}, O = \cup_{i} B_{i}$ ou de manière équivalente quand $\forall O \in \O, x \in O, \exists B \in \mathcal{B},\ x \in B \subset O$. 
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soit $\mathcal{B} \subset \O$ une base. On a : 
    \begin{itemize}
        \item $X = \cup_{B \in \mathcal{B}} B$
        \item $\forall B_{1}, B_{2} \in \mathcal{B},\ x \in B_{1} \cap B_{2},\ \exists B_{3} \in \mathcal{B}, x \in B_{3} \subset B_{1} \cap B_{2}$.
    \end{itemize}
    Réciproquement, si une famille vérifie ces propriétés, alors $\O = \left\{\cup_{B \in \mathcal{A} B}\right\}_{\mathcal{A} \subset \mathcal{B}}$ est la plus petite topologie qui contient $\mathcal{B}$, appelée topologie engendrée par $\mathcal{B}$.
\end{theorem}

\begin{definition}
    Une base locale au point $x$ est une famille d'ouverts contenant $x$ et dont au moins l'un est inclus dans chaque ouvert contenant $x$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Un espace topologique est :
    \begin{itemize}
        \item à base dénombrable de voisinages si tout point possède une base dénombrable de voisinages.
        \item à base dénombrable lorsqu'il possède une base dénombrable (c’est plus fort !)
        \item séparable lorsqu'il existe une partie dénombrable dense.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
    Un espace à base dénombrable est toujours séparable. La réciproque est vraue pour un espace métrisable.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Tout espace à base dénombrable de voisinages (en particulier tout espace métrisable) est un espace de Fréchet-Urysohn.
\end{theorem}

\subsection{Axiomes de Séparation}
\begin{definition}
    Axiome T2 : Tous deux points peuvent être séparés par deux ouverts distincts.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Pour tout espace topologique métrisable : 
    \begin{itemize}
        \item Les singletons sont fermés.
        \item Pour tous fermés $F_{0}, F_{1}$, il existe $f$ continue valant $i$ sur $F_{i}$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{lemma}
    Dans un espace métrique, $F$ est fermé si et seulement si $d(x, F) = 0 \Rightarrow x \in F$.
\end{lemma}

\subsection{Topologies}
\subsubsection{Topologie Trace}
\begin{definition}
    On appelle topologie trace la topologie induite par la topologie de $X$ sur $A \subset X$ est la topologie la moins fine sur $A$ qui rend l'inclusion canonique continue.
\end{definition}
\begin{proposition}
    \begin{itemize}
        \item La restriction de la métrique induit la topologie trace.
        \item La définition est emboîtable.
        \item La fermeture d'un ensemble pour la topologie trace est la trace de sa fermeture. Ce n'est pas vrai pour l'intérieur.
        \item Si $x_{n} \rightarrow x_{*}\in A$ ssi $x_{n} \rightarrow x_{*}$ dans $X$.
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Si $\O$ est à base dénombrable (resp. de voisinages), $\O_{A}$ l'est aussi
        \item Si $\O$ est séparée (axiome T2), $\O_{A}$ aussi.
        \item Si $\O$ est métrisable est séparable, alors $\O_{A}$ est métrisable est séparable.
    \end{itemize}    
\end{proposition}

\subsubsection{Topologie Produit}
\begin{definition}
    On appelle topologie produit ou cylindrique sur $X = \prod_{i \in I} X_{i}$ la topologie engendrée par les $\prod_{i \in I}O_{i}$ avec $O_{i} \neq X_{i}$ sur un nombre fini de $i$. C'est la topologie la moins fine sur $X$ qui rend les projections canoniques continues.
\end{definition}
\begin{lemma}
    On a : $x_{n} \to x$ si et seulement si $x_{n, i} \to x_{i}$ pour tout $i$.
\end{lemma}

\begin{proposition}
    \begin{itemize}
        \item Si tous les $X_{i}$ vérifient $T2$, $X$ vérifie $T2$
        \item Si $I$ est au plus dénombrable, et tous les $X_{i}$ sont à base dénombrable (de voisinages), $X$ l'est aussi.
        \item Si $I$ est au plus dénombrable ou a le cardinal de $\R$, et si les $X_{i}$ sont tous séparables, $X$ aussi.
        \item Si $I$ est au plus dénombrable, et si les $X_{i}$ sont métrisables par les $d_{i}$, $X$ est métrisable par :
        \begin{itemize}
            \item $\max_{i}(d_{i})$ si $I$ est fini
            \item $\max_{i}\min(d_{i}, 2^{-i})$ si $I$ est infini dénombrable.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

\end{proposition}

\subsubsection{Topologies Initiale et Finale}
\begin{definition}
    \begin{itemize}
        \item Soient $f_{i} : X \rightarrow X_{i}$. La topologie engendrée sur $X$ par les $f_{i}^{-1}(O_{i})$ où $O_{i}$ est ouvert dans $X_{i}$ est appelée topologie initiale. C'est la moins fine qui rend $f_{i}$ continue pour tout $i$.
        \item Soient $g_{i} : X_{i} \rightarrow X$. La topologie engendrée par les ensembles $O$ tels que $g_{i}^{-1}(O)$ est ouvert dans $X_{i}$ est appelée topologie finale. C'est la plus fine qui rend $g_{i}$ continue pour tout $i$. 
    \end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{Topologie Quotient}
\begin{definition}
    Soit $\sim$ une relation d'équivalence sur $X$. La topologie quotient sur $X/\sim$ est la plus fine qui rend la projection canonique continue : $O \subset X/\sim$ est ouvert ssi $\left[\cdot\right]^{-1}(O) = \left\{x \in X \mid \left[x\right] \in O\right\}$ est ouvert dans $X$. C'est la topologie finale de la projection canonique.
\end{definition}

\newpage
\section{Compacité}
\subsection{Quasi-Compéacité}
\begin{definition}
    Un espace est dit quasi-compact lorsqu'il vérifie la propriété de Borel-Lebesgue : De tout recouvrement par des ouverts on peut  extraire un sous-recouvrement fini. Un espace est dit compact lorsqu'il est quasi-compact et séparé.
\end{definition}

\begin{definition}
    Un sous ensemble est quasi-compact lorsqu'il est quasi compact pour la topologie trace.
\end{definition}

\begin{proposition}
    \item Dans $\R^{n}$, $K$ est compact si et seulement si il est fermé borné.
    \item Si $K_{1}, K_{2}$ sont quasi compacts, $K_{1} \cup K_{2}$ est quasi compact.
\end{proposition}

\begin{theorem}
    \item Si $F$ est fermé dans $K$ quasi compact, $F$ est quasi compact.
    \item Si $K$ est quasi compact dans $X$ séparé, $K$ est fermé.
\end{theorem}

\begin{definition}
    Si $X$ est séparé, $A \subset X$ est relativement compact lorsque $\overline{A}$ est compact.
\end{definition}

\begin{theorem}
    \begin{itemize}
        \item Si $f : X \rightarrow Y$ est continue, $X$ est quasi compact, alors $f(X)$ est quasi-compact.
        \item Si $f : X \rightarrow \R$ et $X \neq \emptyset$ est quasi compact, alors, $\exists\ x_{\star} \in X,\ f(x_{\star}) = \sup_{x \in X}f(x) < \infty$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Si $f : X \rightarrow Y$ est une bijection continue avec $X$ quasi compact et $Y$ séparé, $f^{-1}$ est continue.
\end{theorem}

\subsection{Théorème de Tykhonov}
\begin{theorem}\label{thm:Tykhonov}
    Tout produit de (quasi-)compacts est (quasi-)compact.
\end{theorem}
\subsection{Compacité Métrique}
\begin{definition}
    Un $\epsilon$-réseau est un ensemble $A$ fini tel que tout point est à distance au plus $\epsilon$ d'un point de $A$.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Un espace métrique compact possède un $\epsilon$-réseau fini pour tout $\epsilon$.    
\end{lemma}

\begin{theorem}
    Pour un espace métrisable, on a équivalence entre : 
    \begin{enumerate}
        \item $X$ est compact
        \item De toute suite de $X$ on peut extraire une sous-suite convergeant dans $X$.
    \end{enumerate}
    Dans ce cas on a : 
    \item Lemme de Lebesgue : pour tout recouvrement par des ouverts $O_{i}$, il existe $r > 0$ tel que pour tout $x \in X$, il existe $i_{x}$ tel que $B(x, r) \subset O_{i_{x}}$.
\end{theorem}

\subsection{Compacité Locale}
\begin{definition}
    Un espace est localement compact lorsque tout point possède un voisinage quasi-compact.
\end{definition}

\begin{definition}
    Un espace est dénombrable à l'infini s'il admet un recouvrement dénombrable par des quasi-compacts (qu'on peut supposer croissants sans perte de généralité). 
\end{definition}

\begin{lemma}
    Un espace métrisable compact est localement compact et dénombrable à l'infini, et cela est vrai pour tout ouvert pour la topologie induite.
\end{lemma}

\begin{theorem}
    Si un espace est localement compact et dénombrable à l'infini, il existe une suite $K_{n}$ de quasi-compacts croissante d'union $X$ et tel que tout quasi-compact inclus dans $X$ est inclus dans au moins l'un des $K_{n}$. On parle de suite exhaustive de compacts.
\end{theorem}

\subsection{Compactification d'Alexandrov}
\begin{theorem}
    Soit $X$ un espace topologique et un point à l'infini $\infty \notin X$. Soit $X^{\star} = X\cup \left\{\infty\right\}$, $\O^{\star} \subset \mathcal{P}(X^{\star})$ formé par les ouverts de $X$ et les complémentaires dans $X^{\star}$ des quasi-compacts fermés de $X$. Alors : 
    \begin{enumerate}
        \item $\O^{\star}$ est une topologie sur $X^{\star}$.
        \item $X^{\star}$ est quasi-compact
        \item L'injection canonique est continue et ouverte
        \item $X^{\star}$ est séparé si et seulement si $X$ est séparé et localement compact.
        \item $X$ est dense dans $X^{\star}$ si et sseulement si $X$ n'est pas quasi-compact fermé.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Théorème de Baire}
\begin{lemma}
    Pour $X$ un espace topologique, $X$ est quasi-compact si et seulement si pour toute famille de fermés $(F_{i})_{i \in I}$ telle que $\bigcap_{i\in I^{'}} \neq \emptyset$ pour tout $I^{'} \subset I$ fini, on a : $\bigcap_{i} F_{i} \neq \emptyset$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Si $X$ est quasi-compact éparé alors : 
    \begin{itemize}
        \item Tout point et tout fermé ne le contenant pas sont séparables par des ouverts.
        \item Pour tout $x \in X$ et tout ouvert $O \owns x$, il existe $O^{'} \owns x$ tel que $\overline{O^{'}} \subset O$.
    \end{itemize}
\end{lemma}

\begin{theorem}\label{thm:Bairemétrique}
    Si $X$ est quasi-compact alors il est de Baire : toute intersection d'une suite d'ouverts denses est dense.    
\end{theorem}

\section{Complétude}
\subsection{Suites de Cauchy}
\begin{definition}
    Une suite $x_{n}$ est de Cauchy lorsque pour tout $\epsilon > 0$, il existe $N = N_{\epsilon}$ tel que pour tous $n, m \geq N$, $d(x_{n}, x_{m}) < \epsilon$. Un espace métrique est complet lorsque toute suite de Cauchy converge.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Si $X$ est complet, $F \subset X$ est fermé, alors $F$ est complet. Si $A \subset X$ est complet, alors $A$ est fermé.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Soit $X$ complet et $X = F_{0} \supset F_{1} \supset \dots$ une suite décroissante de fermés non vide et de diamètres tendant vers $0$. Alors leur intersection est un certain point $x \in X$.
\end{lemma}

\begin{theorem}
    Un espace métrique est compact si et seulement si il est complet et admet un $\epsilon$-réseau pour tout $\epsilon$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \begin{itemize}
        \item Les $R^{n}$ sont complets
        \item Les $l^{p}$ pour $p \in \left[1, \infty\right]$ sont conplet.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \begin{itemize}
        \item Si $K$ est compact et $Y$ métrique complet, alors $\mathcal{C}(K, Y)$ est métrique complet.
        \item Si $X$ est localement compact à base dénombrable de voisinages et $Y$ métrique complet alors $\mathcal{C}(X, Y)$ est métrisable complet.
    \end{itemize}
\end{theorem}


\begin{definition}
    On définit la distance de Hausdorff entre deux fermés d'un espace métrique de diamètre fini par : 
    \[d_{H}(F_{1}, F_{2}) < r \Leftrightarrow \text{ pour tout } x \in F_{1, 2},\ \exists y \in  F_{2, 1},\ d(x, y) < r\]
    On note $\mathcal{F}(X)$ l'ensemble des fermés non-vides de $X$, et $\mathcal{K}(X)$ l'ensemble des compacts non-vides.
\end{definition}

\begin{theorem}
    \begin{itemize}
        \item Si $X$ complet, $\mathcal{F}(X)$ et $\mathcal{K}(X)$ sont complets.
        \item Si $X$ est compact, $\mathcal{K}(X)$ est compact.
    \end{itemize}
\end{theorem}


\subsection{Espaces Polonais, de Banach, de Hilbert}
\begin{definition}
    Un espace topologique est :
    \begin{itemize}
        \item polonais lorsqu'il est séparable et métrisable complet
        \item de Banach lorsque c'est un ev normé complet
        \item de Hilbert loesque c'est un ev à produit scalaire complet
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
    Un ev normé est un espace de Banach ssi toute série absolument convergente est convergente.
\end{theorem}

\subsection{Complétion}
\begin{definition}
    Soit $X$ un espace métrique non complet. Son complété $(X^{'}, d')$ est un espace métrique complet tel que $X \subset X^{'}$ et $X$ est dense dans $X^{'}$. On le construit ainsi :
    \begin{itemize}
        \item Soit $\tilde{X}$ l'ensemble des suites de Cauchy, muni de la relation : $x_{n} \sim y_{n}$ ssi pour tout $\epsilon > 0$, il existe un rang pour lequel les suites sont à distance au plus $\epsilon$.
        \item On considère $X^{'} = \tilde{X}/\sim$. On considère la quantité $d'((x_{n}), (y_{n})) = \lim_{n \to \infty} d(x_{n}, y_{n})$. C'est bien une métrique compatible avec la topologie de $X^{'}$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
    Tous deux complétés sont isomètres.
\end{remark}

\begin{lemma}
    Si $f : X \to Y$ est uniformément continue, $Y$ est complet, il existe une unique fonction continue prolongée sur le complété de $X$ et égale à $f$ sur $X$.
\end{lemma}

\begin{theorem}\label{thm:Bairecomplet}
    Si $X$ est complet, alors il est de Baire.    
\end{theorem}

\section{Connexité}
\subsection{Connexité, connexité par arcs, composantes connexes}
\begin{definition}
    Un espace est : 
    \begin{itemize}
        \item connexe lorsqu'il n'est pas partitionnable en deux ouverts non-vides
        \item connexe par arcs lorsque les points sont reliés par des arcs
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
    \begin{itemize}
        \item $X$ est connexe ssi $\emptyset$ et $X$ sont les seules parties à la fois ouvertes et fermées.
        \item $X$ est connexe ssi il n'est pas partitionnable en deux fermés non-vides.
        \item Si $f : X \to Y$ est continue et $X$ connexe (resp. par arcs), alors $f(X)$ est connexe (resp. par arcs)
        \item Si $X$ est connexe par arcs, alors il est connexe, et la réciproque est fausse.
        \item Si $\cap_{i} A_{i} \neq \emptyset$ avec les $A_{i}$ connexes (resp. par arcs), $\cup_{i} A_{i}$ est connexe (resp. par arcs)
        \item Si les $X_{i}$ sont connexes (resp. par arcs), alors $\prod_{i} X_{i}$ est connexe (resp. par arcs).
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{definition}
    La composante connexe $C_{x}$ de $x \in X$ est la plus grande partie connexe de $X$ contenant $x$. Un espace est totalement discontinu si $C_{x} = \left\{x\right\}$ pour tout $x$. 
\end{definition}

\subsection{Connexité Métrique}
\begin{definition}
    Un espace métrique est bien echaîné lorsque pour tout $\epsilon >0$, et tous $x, y \in X$ il existe une suite finie $x = x_{0}, x_{1}, \ldots, x_{n} = y$ telle que $d(x_{i}, x_{i+1}) < \epsilon$ pour tout $i$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Si un espace est connexe alors il est bien enchaîné, et la réciproque est fausse mais devient vraie en ajoutant la compacité..
\end{theorem}

\section{Espaces de fonctions continues sur un métrique compact}
\begin{definition}
    Pour une suite $f_{n}$ dans $\mathcal{C}(K, Y)$ et $f$ dans $\mathcal{C}(K, Y)$ : \begin{itemize}
        \item $f_{n} \to f$ ponctuellement lorsque pour tout $x\in K, f_{n}(x) \to f(x)$
        \item $f_{n} \to f$ uniformément lorsque la convergence a lieu dans $\mathcal{C}(K, Y)$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}[De Dini]
    Si $Y = \R$, si la suite $f_{n}$ est croissante, et $f$ est continue, la convergence ponctuelle implique la convergence uniforme.
\end{theorem}

\begin{theorem}[De Heine]
    Toute fonction $f \in \mathcal{C}(K, Y)$ est uniformément continue.    
\end{theorem}

\begin{theorem}[de Arzelà-Ascoli]\label{thm:Ascoli}
    $A \subset \mathcal{C}(K, Y)$ a une adhérence compacte ssi les deux conditions suivantes sont réalisées : 
    \begin{itemize}
        \item Compacité Ponctuelle : $\forall x \in K, \left\{f(x)\mid f \in A\right\}$ a une adhérence compacte dans $Y$.
        \item La famille $A$ est uniformément équicontinue : pour tout $\epsilon > 0$, il existe $\eta > 0$ tel que pour tout $f \in A$, et tous $x, y \in K$, si $d_{K}(x, y) < \eta$, alors $d_{Y}(f(x), f(y)) < \epsilon$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{theorem}[de Stone-Weierstrass]\label{thm:Stone-Weierstrass}
    Soit $\mathcal{A}$ une sous-algèbre de $\mathcal{C}(K, \R)$. vérifiant la propriété de prescription de valeurs arbitraires en deux points arbitraires : pour tous $x, y \in K$, $a, b,\in \R$, il existe $f \in \mathcal{A}$ telle que $f(x) = a$ et $f(y) = b$. Alors $\mathcal{A}$ est dense dans $\mathcal{C}(K, \R)$.
\end{theorem}

\begin{corollary}[Théorème de Weierstrass]
    Pour tout $n$, $K \subset \R^{n}$, $\R\left[x_{1}, \ldots, x_{n}\right]$ est dense dans $\mathcal{C}(K, \R)$.
\end{corollary}

\begin{corollary}[de Stone-Weierstrass Complexe]
    Si de plus la famille $\mathcal{A}$ est stable par conjugaison et à valeurs complexes, elle est dense dans $\mathcal{C}(K, \C)$.    
\end{corollary}

\begin{corollary}
    Pour tout $n$, $K\subset \C^{n}$, $\C\left[z_{1}, \ldots, z_{n}, \overline{z_{1}}, \ldots, \overline{z_{n}}\right]$ est dense. En particulier, $\C\left[e^{i\theta}, e^{-i\theta}\right]$ est dense dans $\mathcal{C}(S^{1}, \C)$.
\end{corollary}

\section{Opérateurs Linéaires Bornés}
\subsection{Définitions et Duéalité}
\begin{definition}
    Soient $X, Y$ des $\K$ ev normés avec $\K \in \left\{\R, \C\right\}$.
    \begin{itemize}
        \item $u : X \to Y$ est un opérateur linéaire borné lorsque $u$ est linéaire et qu'il est $M\in \left[0,\infty[\right.$ tel que pour tout $x \in X$, $\norm{u(x)}_{Y} \leq M\norm{x}_{X}$.
        \item On note $L(X, Y)$ l'ev des opérateurs linéaires bornés $X \to Y$.
        \item $L(X, Y)$ est normé par la norme d'opérateur, et a une structure d'algèbre.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{lemma}
    Pour $u$ linéaire, on a équivalence entre : 
    \begin{enumerate}
        \item $u \in L(X, Y)$
        \item $u$ est Lipschitz
        \item $u$ est uniformément continue
        \item $u$ est continue
        \item $u$ est continue en $0$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Si $Y$ est un Banach, $L(X, Y)$ est un Banach.
\end{lemma}

\begin{definition}
    Si $X$ est un $\K$-Banach, $L(X, \K)$ est appelé dual de $X$, noté $X^{'}$ ou $X^{\star}$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Si $p \in \left[1, \infty)\right.$ et $q = \frac{1}{1 - \frac{1}{p}} = \frac{p}{p-1}$ est le conjugué de Hölder de $p$, alors : 
    \[
        \Phi : \mathcal{l}^{q} \rightarrow \left(\mathcal{l}^{p}\right)^{'}, y \mapsto \left(x \mapsto \sum_{n} x_{n}y_{n}\right)
    \]
    est une bijection linéaire isométrique : $(\mathcal{l}^p)^{'}$ est isomorphe à $\mathcal{l}^{q}$.
\end{theorem}

\begin{lemma}
    Une forme linéaire est continue ssi son noyau est fermé.
\end{lemma}

\subsection{Banach-Steinhaus}
\begin{theorem}\label{thm:BanachSteinhaus}
    Si $X$ est un Banach, et $Y$ un evn, alors pour tout $A \subset L(X, Y)$, la bronitude ponctuelle est équivalente à la bornitude uniforme : 
    \[
        \forall x \in X, \sup_{u \in A} \norm{u(x)}_{Y} < \infty \Leftrightarrow \sup_{u\in A}\norm{u}_{L(X, Y)} < \infty
    \]
\end{theorem}
\begin{corollary}
    Soit $u_{n}$ dans $L(X, Y)$, où $X$ est un Banach et $Y$ un evn. La convergence ponctuelle entraîne la continuité de la limite. 
\end{corollary}

\subsection{Hahn-Banach}
\begin{theorem}\label{thm:HahnBanach}
    Soit $X \subset \tilde{X}$ un sous-espace d'un evn sur $\K \in \left\{\R, \C\right\}$. Soit $u \in L(X, \K)$ une forme linéaire. Alors il existe $\tilde{u} \in L(\tilde{X}, \K)$ telle que $\tilde{u}_{\mid X} = u$ et $\norm{\tilde{u}} = \norm{u}$.
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Si $X$ est un Banach, et $X^{''}$ est sont bidual, l'injection canonique $\iota : X \rightarrow X^{''}$ est une isométrie linéaire : $\norm{\iota(x)} = \norm{x}$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    L'application $\Phi : \ml^{1} \to \left(\ml^{\infty}\right)^{'}, \ \Phi(y)(x) = \sum_{n} x_{n}y_{n}$ est une isométrie linéaire non surjective. En d'autres termes :
    \[\ml^{1} \subsetneq \left(\ml^{\infty}\right)^{'} = \left(l^{1}\right)^{''}\]
\end{corollary}

\subsection{Banach-Schauder}
\begin{theorem}[de Banach-Schauder ou de l'application ouverte]\label{thm:BanachSchauder}
    Si $X$ et $Y$ sont des Banach et si $u \in L(X, Y)$ est surjective, alors $u$ est une application ouverte.    
\end{theorem}

\begin{corollary}
    \begin{itemize}
        \item (\textbf{inverse continu}) : Si $X$ et $Y$ de Banach et $u\in L(X, Y)$ est bijective, alors $u^{-1} \in L(Y, X)$. On parle de Théorème d'Isomorphisme de Banach.
        \item (\textbf{équivalence des normes}) : Si $\norm{\cdot}, \norm{\cdot}^{'}$ sont deux normes qui font d'un même espace vectoriel normé $X$ un espace de Banach. S'il existe $c \in \left(0, \infty\right)$ telle que $\norm{\cdot} \leq c\norm{\cdot}^{'}$ alors il existe $C \in \left(0, \infty\right)$ telle que $\norm{\cdot}^{'} \leq C \norm{\cdot}$.
        \item (\textbf{théorème du graphe fermé}) : Si $X$ et $Y$ sont deux Banach et $u : X \to Y$ est linéaire, alors $u \in L(X, Y)$ si et seulement si son graphe est fermé dans $X \times Y$.
        \item (\textbf{structure des Banach séparables}) : tout Banach séparable est isomorphe à quotient de $\ml^{1}$ par un sous-espace fermé.
    \end{itemize}
\end{corollary}

\subsection{Algèbres de Banach, Rayon Spectral, Inverse}
\begin{definition}
    Si $X$ est un Banach, on définit l'espace vectoriel $L(X)$ normé par $\normop{u} = \sup_{\norm{x} = 1} \norm{u(x)}$. Le produit naturel $uv = u \circ v$ en fait une algèbre de Banach : $\normop{uv} \leq \normop{u} \normop{v}$. Le rayon spectral de $u \in L(X)$ est $\rho(u) = \lim_{n \to \infty} \normop{u^{n}}^{1/n} \leq \normop{u}$.
\end{definition}
\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item Lemme de Fekete : Si $a_{n}$ est sous-additive, $\lim_{n} \frac{1}{n} a_{n} = \inf_{n} \frac{1}{n} a_{n}$. La formule de $\rho$ fait sens en prenant $a_{n} = \log \normop{u^{n}}$.
        \item Le rayon spectral est inchangé avec une norme équivalente.
        \item On généralise les algèbres de matrices à la dimension infinie. 
        \item En dimension finie, $L(X)$ est isomorphe à $\mat{n}$ et le rayon spectral est égal au maximum des modules des valeurs propres par décomposition de Jordan.
        \item Lorsque $X$ est de dimension infinie, il n'y a pas vraiment d'analogue à la décomposition de Jordan. L'équation aux valeurs propres n'est pas une bonne manière de définir le spectre des opérateurs et on définit plutôt : \[\text{spec}(u) = \left\{\lambda \in \C \mid u - \lambda\Id \text{ n'est pas inversible à inverse continu} \right\}\] Alors, $\rho(u) = \sup \left\{\abs{\lambda \mid \lambda \in \text{spec}(u)}\right\}$.
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{theorem}
    Soit $X$ un Banach, et $u \in L(X)$.
    \begin{enumerate}
        \item Si $\rho(u) < 1$, alors $\Id - u$ est inversible dans $L(X)$ et \[\left(\Id - u\right)^{-1} = \sum_{n = 0}^{\infty} u^{n}\]
        \item Si $u$ est inversible et $\normop{v} \leq \normop{u^{-1}}^{-1}$ alors $u - v$ est inversible dans $L(X)$ et : \[\left(u - v\right)^{-1} = \left(\Id - u^{-1}v\right)^{-1}u^{-1} = \sum_{n = 0}^{\infty}\left(u^{-1}v\right)^{n}u^{-1}\]
        \item L'ensemble des $u \in L(X)$ inversibles (groupe linéaire) est un ouvert de $L(X)$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\subsection{Intégrale de Riemann pour les fonctions de la variable réelle à valeurs dans un Banach}
\begin{theorem}
    Soit $X$ un Banach, $\left[a, b\right] \subset \R$. On note $\A(\left[a, b\right], X) \subset \cont\left(\left[a, b\right], X\right)$ l'ensemble des fonctions affines par morceaux. C'est un sev de $\cont(\left[a, b\right], X)$
    Il existe une unique application liénaire continue $I : \cont(\left[a, b\right]) \rightarrow X$ telle que pour tout fonction $f \in \A(\left[a, b\right], X)$ affine par morceaux associée à une subdivision $a = a_{0} < \ldots < a_{n} = b$ et à des valeurs $f_{0}, \ldots, f_{n} \in X$ :
    \[
        I(f) = \sum_{i = 0}^{n - 1}(a_{i + 1} - a_{i})\frac{f_{i} + f_{i + 1}}{2}
    \]
    On note : $\int\limits_{a}^{b} = I(f)$. De plus pour tout $f \in \cont\left(\left[a, b\right], X\right)$ :
    \[
        \norm{\int_{a}^{b} f(t) \d t} \leq \int_{a}^{b}\norm{f(t)}\d t
    \]
\end{theorem}

\section{Espaces de Hilbert}
\subsection{Projection Orthogonale sur un Convexe Fermé}
\begin{theorem}
    Si $X$ est un Hilbert, $C \subseteq X$ un convexe fermé, pour tout $x \in X$, il existe un unique $p_{C}(x) \in C$ tel que :
    \[
        \norm{x - p_{C}(x)} = d(x, C)
    \]
\end{theorem}
\begin{corollary}
    Si $X$ est un Hilbert et $F$ est un sev de $X$ fermé alors : 
    \begin{enumerate}
        \item $p_{F}$ est linéaire
        \item $p_{F}(x)$ est caractérisé par $x - p_{F}(x) \perp F$
        \item $p_{F}$ est $1$-Lipschitz donc continue
        \item Si $dim F = n < \infty$, $p_{F}(x) = \sum_{i = 1}^{n}\scalar{x, e_{i}}e_{i}$
        \item $X = F \bigoplus F^{\perp}$ et $\left(F^{\perp}\right)^{\perp} = F$.
    \end{enumerate}
\end{corollary}

\subsection{Théorème de Représentation de Riesz}
\begin{theorem}[de Représentation de Riesz des fomes linéaires continues]
    Si $X$ est un Hilbert sur $\K \in \left\{\R, \C\right\}$ : 
    \begin{enumerate}
        \item Pour tout $u \in X^{'} = L(X, \K)$, il existe un unique $a\in X$ tel que $u(x) = \scalar{x, a}$.
        \item L'application $a \in X \mapsto \scalar{\cdot, a} \in X^{'}$ est un isomorphisme anti-linéaire et une isométrie. 
    \end{enumerate}    
\end{theorem}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item Les formes linéaires continues sur $X = \ml^{2}(\N, \K)$ sont de la forme : 
        \[
            x \in \ml^{2}(\N, \K) \mapsto \sum_{n} x_{n}\overline{y_{n}} \text{ pour un } y \in \ml^{2}(\N, \K)
        \]
        \item Le dual topologique $X^{'}$ d'un Hilbert est un Hilbert : si $u, v \in X^{'}$ alors $\scalar{u, v}_{X^{'}} = \scalar{a_{v}, a_{u}}$
        \item Théorème de Hahn-Banach sur un Hilbert : Si $F$ est un sev d'un Hilbert $X$ et $u \in L(F, \K)$, alors il existe $u_{X} \in X^{'} = L(X, \K)$ tel que $u_{X \mid_{F}} = u$ et $\norm{u_{X}} = \norm{u}$.
        \item Si $F$ est un sev d'un Hilbert non dense, alors pour tout $x \notin \overline{F}$ il existe $u \in X^{'}$ nulle sur $F$ valant $1$ en $x$.
        \item Un sev $F$ d'un Hilbert est dense si et seulement si $F^{\perp}= \{0\}$.
        \item Pour toute application linéaire continue $u \in L(X, X)$ sur $X$ un Hilbert, il existe un unique $u^{\star} \in L(X, X)$ appelé adjoint de $u$ tel que, pour tous $x, y$ : 
        \[
            \scalar{u(x), y} = \scalar{x, u^{\star}(y)}
        \]
    \end{itemize}
\end{remark}

\subsection{Bases Hilbertiennes et Parseval}
\begin{definition}
    Une base hilbertienne d'un Hilbert $X$ est une suite $e_{n}$ finie ou pas d'éléments de $X$ vérifiant : 
    \begin{itemize}
        \item Orthonormalité : pour tous $m, n$, $\scalar{e_{m}, e_{n}} = \mathbf{1}_{n = m}$
        \item L'espace vectoriel engendré par $(e_{n})$ est dense dans $X$. 
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}[Séparabilité et Identité de Parseval]
    \begin{enumerate}
        \item Un Hilbert $X$ admet une base hilbertienne ssi il est séparable.
        \item Tout $\K$ Hilbert séparable de dimension $\infty$ est isomorphe isométriquement à $\ml^{2}(\N,\K)$
        \item Si $e_{n}$ est une base hilbertienne de $X$ : 
        \begin{itemize}
            \item Pour tout $x \in X$, $x = \sum_{n} \scalar{x, e_{n}} e_{n}$
            \item Pour tout $x \in X$ : $\norm{x}^{2} = \sum_{n}\abs{\scalar{x, e_{n}}}^{2}$
            \item $\sum_{n} \lambda_{n}e_{n}$ converge si et seulement si $\sum_{n} \lambda_{n}^{2} < \infty$ 
        \end{itemize}
    \end{enumerate}    
\end{theorem}

\section{Dérivation dans les Espaces Vectoriels Normés}
Ici, $X, X_{1}, \ldots, X_{n}, Y, Z$ sont des evn réels.

\subsection{Dérivée, Dérivées Partielles, Gradient}
\begin{definition}
    Soit $O \subset X$ un ouvert. Une application $f : O \rightarrow Y$ est dérivable ou différentiable en $a \in O$ lorsqu'il existe $u \in L(X, Y)$ tel que : 
    \[
        f(x) = f(a) + u(x - a) + o(x - a) \text{ quand } x \rightarrow a
    \]
    On note $u = (Df)(a)$ et on dit que $(Df)(a)$ est la dérivée ou différentielle de $f$ en $a$. On dit que $f$ est $\cont^{1}(O, Y)$ quand $f$ est dérivable en tout point de $O$ et que $Df : O \rightarrow L(X, Y)$ est continue
\end{definition}

\begin{definition}
    La dérivée directionnelle de $f$ en $a$ par rapport à la direction $h$ est définie lorsqu'il existe $(Df)(a, h) \in Y$ tel que : 
    \[
        f(a + th) = f(a) + t(Df)(a, h) + o(t) \text{ quand } t\rightarrow 0
    \]
    Etre dérivable dans toutes les directions n'est pas équivalent à être dérivable. On ne demande par ailleurs pas la linéarité ni la continuité en $h$.
\end{definition}

\begin{proposition}
    \begin{itemize}
        \item Si $\norm{\cdot}$ est hilbertienne, alors : $f(x) = \norm{x}^{2}$ est dérivable partout et $(Df)(a)(h) = \scalar{2a, h}$.
        \item La norme n'est jamais dérivable en $0$.
        \item Si $m \in \N$, $f : x \in L(X, X) \mapsto x^{m}$ est dérivable partout et \[(Df)(a)(h) = \sum_{k = 0}^{m - 1}a^{k}ha^{m - 1 - k}\]
        \item On sait que sur un Banach $X$, $O = \left\{x \in L(X, X)\mid x^{-1} \text{ existe}\right\}$ est un ouvert et que $f : x \in O \rightarrow x^{-1} \in L(X, X)$ est bien définie. On a alors : 
        \[
            (Df)(a)(h) = - a^{-1}ha^{-1}
        \]
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{theorem}
    \begin{itemize}
        \item Linéarité : Si $f, g$ sont dérivables en $a$ alors pour tout $\lambda \in \R$ : 
        \[
            (D(\lambda f + g))(a) = \lambda(Df)(a) + (Dg)(a)
        \]
        \item Composition : Si $f : O \subseteq X \rightarrow Y$ et $g : O^{'} \subseteq Y \rightarrow Z$ avec $f$ différentiable en $a$ et $g$ différentiable en $f(a)$, $g \circ f$ est différentiable en $a$ et : 
        \[
            (Dg \circ f)(a) = (Dg)(f(a)) \circ Df(a)
        \]
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proposition}
    \begin{itemize}
        \item Espace de départ est de dimension $1$ : Comme $L(\R, Y)$ est isomorphe isométriquement à $Y$, $u \in L(\R, Y) \rightarrow u(1) \in Y$, si $f : O\subseteq \R \rightarrow Y$ est dérivable en $a$, alors $Df(a)$ est identifiable à $Df(a)(1) = f^{'}(a)$ et $(Df)(a)(h) = (Df)(1)h$ 
        \item Espace de départ Hilbert et espace d'arrivée de dimension $1$. Par théorème de Représentation de Riesz, pour tout $a \in O$, il existe un vecteur de $X$ noté $\nabla f(a)$ appelé gradient de $f$ en $a$ tel que $(Df)(a)(h) = \scalar{\nabla f(a), h}$.
        \item Si $f : \R \rightarrow X$ et $g : X\rightarrow \R$ avec $X$ un Hilbert, dérivables en $a$ et $f(a)$ respectivement, on a : 
        \[
            (g \circ f)^{'}(a) = \scalar{(\nabla g)(f(a)), f^{'}(a)}
        \]
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{definition}
    Soit $O \subseteq X_{1} \times \cdots \times X_{n}$ un ouvert. Pour $a \in O$, $1 \leq i \leq n$, on note :
    \[
        O^{\hat{a_{i}}} = \left\{x_{i}\mid x \in O, x_{j} = a_{j}, j \neq i\right\}
    \]
    et 
    \[
        f^{\hat{a}_{i}} : x_{i} \mapsto f(a_{1}, \ldots, a_{i - 1}, x_{i}, a_{i + 1}, \ldots, a_{n})
    \]
    $f$ admet des dérivées partielles en $a$ lorsque ces applications sont dérivables et on note : 
    \[
        (D_{x_{i}}f)(a) = (Df^{\hat{a}_{i}})(a_{i}) 
    \]
    et parfois : $\frac{\partial}{\partial x_{i}}f$ ou $\partial_{x_{i}}f$ voire $\partial_{i}f$
\end{definition}

\begin{proposition}
    Si $f$ est dérivable en $a$, les dérivées partielles existent toutes mais la réciproque et fausse, l'existence de dérivées partielles n'impliquant même pas la continuité. 
\end{proposition}

\subsection{Inégalité des Accroissements Finis, Jacobienne}
\begin{lemma}
    Si $O$ est un ouvert, $\left[a, b\right] \subseteq O$ et $f : O \rightarrow Y$ est dérivable en tout point de $\left[a, b\right]$ alors :
    \[
        \norm{f(b) - f(a)} \leq \sup_{x \in \left[a, b \right]} \norm{Df(x)}_{L(X, Y)} \norm{b - a}
    \]
\end{lemma}

\begin{proposition}
    Si $\phi \in \cont^{1}(I, X)$ où $I \subseteq \R$ est ouvert et $X$ un Banach, alors, pour tout $t \in I$ :
    \[
        \phi(\beta) - \phi(\alpha) = \int_{\alpha}^{\beta}\left(D\phi\right)(t)\d t
    \]
\end{proposition}

\begin{corollary}
    Si une fonction $f$ sur $O$ possède des dérivées partielles sur $O$ continues en $a$ alors elle est dérivable en $a$ et : 
    \[
        (Df)(a)(h) = \sum_{i = 1}^{n}(D_{x_{i}}f)(a)(h_{i})
    \]
\end{corollary}

\begin{definition}
    Si $f : O \subset \R^{n} \rightarrow \R^{m}$, $(Df)(a)$ est identifiable à une matrice $n \times m$ appelée jacobienne :
    \[
        (\Jac f)(a) = \left(\partial_{x_{i}}f_{j}(a)\right)_{1\leq i \leq n, 1\leq j\leq m} = \left(\nabla f_{1}, \ldots, \nabla f_{m}\right)
    \] 
\end{definition}

\subsection{Dérivées successives, lemme de Schwarz, formule de Taylor, extrema}
\begin{definition}
    \begin{itemize}
        \item $u : X_{1} \times \ldots \times X_{m} \rightarrow Y$ est multilinéaire lorsqu'elle est linéaire en chaque $X_{i}$
        \item On note $L(X_{1}, \ldots, X_{m}; Y)$ l'ensemble des applications multilinéaires continues. 
        \item On note $L_{m}(X, Y)$ les applications multilinéaires continues sur $X^{m}$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
    \begin{itemize}
        \item $u$ multilinéaire est continue si et seulement si elle est bornée. 
        \item $L(X_{1}, \ldots, X_{m}; Y)$ est un evn
        \item $L(X, L(X, Y))$ et $L(X, X; Y)$ sont isomorphes.
        \item Un polynôme de degré $n$ : $(h_{1}, \ldots, h_{n}) \in X^{n} \mapsto \sum_{m = 0}^{n} u_{m}(h_{1}, \ldots, h_{m}) \in Y$
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{definition}
    \begin{itemize}
        \item Pour $m \geq 1$, une fonction $f : O\subseteq X \rightarrow Y$ est dérivable $m$ fois en $a \in O$ lorsque $f \in \cont^{m - 1}(O^{'}, Y)$ avec $a \in O^{'} \subseteq O$ et $D^{m - 1}(f) : O^{'} \rightarrow L_{m - 1}(X, Y)$ est dérivable en $a$.
        \item On dit que $f$ est un $\cont^{m}$-difféomorphisme lorsque c'est un homéomorphisme et $f$ et $f^{-1}$ sont $\cont^{m}$.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}
    \begin{itemize}
        \item Pour $f(u) = u^{m}$, 
        \[
            (D^{2})f(a)(h_{1}, h_{2}) = \sum_{l_{i} \in \left\{a, h_{1}, h_{2}\right\}\\ \abs{i \mid l_{i} = h_{1}} = \abs{i \mid l_{i} = h_{2}} = 1} l_{1}\ldots l_{m}
        \]
        \item Pour $f(u) = u^{-1}$ :
        \[
            (D^{2}f)(a)(h_{1}, h_{2}) = a^{-1}h_{1}a^{-1}h_{2}a^{-1} + a^{-1}h_{2}a^{-1}h_{1}a^{-1}
        \]
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{lemma}
    Soit $0, 0 \in O \subseteq X = \R^{2}$ et $f \in \cont^{1}(O, Y)$, en particulier, $\partial_{x_{1}}f $ et $\partial_{x_{2}}$ existent sur $O$. Si $\partial_{x_{1}}f$ admet une dérivée partielle par rapport à $x_{2}$ dans un voisinage de $0, 0$ et de même pour $\partial_{x_{2}}f$ : 
    \[
        \frac{\partial^{2}f}{\partial_{x_{1}}\partial_{x_{2}}}(0, 0) = \frac{\partial^{2}f}{\partial_{x_{2}}\partial{x_{1}}}(0, 0)
    \]
\end{lemma}

\begin{definition}
    On note $L_{m}^{sym}(X, Y)$ le sev de $L_{m}(X, Y)$ formé des applications multilinéaires continues symétriques.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soit $O$ un ouvert de $X$, $f \in \cont^{m}(O, Y), m\geq 2$. Alors $D^{m}f \in \cont(O, L_{m}^{sym}(X, Y))$
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Si $f \in \cont^{2}(O, Y)$, pour tous $a \in O, h, k \in X$ et $1 \leq i,j \leq n$.
    \[
        (\partial_{x_{i}}\partial_{x_{j}}f)(a)(h, k) = (\partial_{x_{i}}\partial_{x_{j}}f)(a)(k, h)
    \]
\end{corollary}

\begin{remark}
    Si $u \in L_{2}^{sym}(X, Y)$ alors $u(h_{1}, h_{2}) = \frac{1}{4}(u(h_{1} + h_{2}, h_{1} + h_{2})) - \frac{1}{4}(u(h_{1} - h_{2}, h_{1} - h_{2}))$
\end{remark}

\begin{definition}
    Si $f$ est $\cont^{2}$ et $a \in O$, dans la base canonique, la forme bilinéaire $(D^{2}f)(a)$ est identifiable à la matrice symétrique $\left(\partial_{x_{i}}\partial_{x_{j}}f(a)\right)_{1 \leq i, j \leq n}$. On note $Hess(f)(a)$ ou $\nabla^{2}f(a)$ cette matrice, qui est égale à $\Jac\nabla f(a)$.
\end{definition}
\begin{theorem}[Formule de Taylor]
    Si $f \in \cont^{m - 1}(O \subseteq X, Y), m\geq 1$, si $a \in O$ et $\left(D^{m}f\right)(a)$ existe alors : 
    \[
        f(x) = \sum_{k = 0}^{m}\frac{1}{k!}\left(D^{k}f\right)(a)(x - a, \ldots, x - a) + r_{a}(x) \text{ où } r_{a}(x) = o_{x \rightarrow a}\left(\norm{x - a}^{m}\right)
    \]
    et si $D^{m}f$ existe sur tout le segment $\left[a, x\right]$ alors : 
    \[
        \norm{r_{a}(x)} \leq \frac{\norm{x - a}^{m + 1}}{(m + 1)!}\sup_{y \in \left[a, x\right]}\norm{\left((D^{m + 1}f)(y)\right)}
    \]
\end{theorem}
\begin{lemma}
    Si $I$ est un intervalle ouvert de $\R$, $\left[0, 1\right] \subset I$, $F : I \rightarrow Y$ et $G : I \rightarrow \R$ sont dérivables en tout point de $\left[0, 1\right]$ et telles que $\norm{F^{'}(t)} \leq G^{'}(t)$ pour tout $t$, alors $\norm{F(1) - F(0)} \leq G(1) - G(0)$.
\end{lemma}

\begin{corollary}
    Soit $f \in \cont^{1}(O \subset X, \R)$, $a \in O$ telle que $\left(D^{2}f\right)(a) \in L_{2}^{sym}(X, \R)$ existe.
    \begin{itemize}
        \item Si $a$ est un extremum local de $f$ alors : $\left(Df\right)(a) = 0$ et : 
        \begin{itemize}
            \item Quand $a$ est un minimum : $\forall h \in X, \left(D^{2}f\right)(a)(h,h) \geq 0$
            \item Quand $a$ est un maximum : $\forall h \in X, \left(D^{2}f\right)(a)(h,h) \leq 0$
        \end{itemize}
        \item Si $\left(Df\right)(a) = 0$ et s'il existe $c$ telle que : 
        \begin{itemize}
            \item $(D^{2}f)(a)(h, h) \geq c \norm{h}^{2}$ alors $a$ est un minimum local de $f$
            \item $(D^{2}f)(a)(h, h) \leq -c \norm{h}^{2}$ alors $a$ est un maximum local de $f$.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    Lorsque $X = \R^{n}$ ces conditions portent sur le gradient et la hessienne. 
\end{corollary}

\subsection{Théorème d'inversion Locale et Théorème des Fonctions Implicites}
\begin{lemma}[de point fixe de Picard]
    Si $X, d$ est métrique complet non vide et si $f : X \rightarrow X$ est une contraction, elle admet un unique point fixe.
\end{lemma}

\begin{lemma}
    Soit $X$ un Banach, $O$ un ouvert de $X$, $g : O \subseteq X \rightarrow X$ $c$-contractante. Alors $f : x \mapsto x + g(x)$ est un homéomorphisme entre $O$ et $f(O)$ et $\norm{f^{-1}}_{Lip} \leq \left(1 - c\right)^{-1}$.
\end{lemma}

\begin{theorem}[Inversion Locale]
    Soient $X$ et $Y$ des Banach, $O \subseteq X$ et $a \in O$. Soit $f \in \cont^{m}(O, Y)$, $m \geq 1$.\\
    Si $(Df)(a)$ est une bijection à inverse borné $\left[(Df)(a)\right]^{-1} \in L(Y, X)$ alors il existe $O^{'} \subseteq X$ tel que $a \in O^{'} \subseteq O$ et $f : O^{'} \rightarrow f(O^{'})$ est un $\cont^{m}$-difféomorphisme et pour tout $x \in O^{'}$ : 
    \[
        \left(Df^{-1}\right)(f(x)) = \left[(Df)(x)\right]^{-1}
    \]
\end{theorem}

\section{EDO}
\subsection*{Introduction}
\begin{definition}
	On considère $X$ un Banach, $I \subseteq \R$ un intervalle ouvert, $O\subseteq X$ un ouvert, $f : I\times O\rightarrow X$ continue. Pour un certain $(t_{0}, x_{0})$ dans $I \times O$, on considère le problème de Cauchy : 
	\begin{equation}
		x^{'}(t) = f(t, x(t)) \text{ et } x(t_{0}) = x_{0}
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}
	\begin{itemize}
		\item Pour tout $t \in I$, $x\in O \mapsto f(t, x) \in X$ est un champ de vecteurs.
		\item Lorsque $f$ ne dépend pas du temps $t$, on parle d'EDO autonome. On prend alors $I = \R$.
		\item Il est toujours possible de transformer (EDO) en une EDO autonome en rajoutant le temps à l'espace.
		\item Toute EDO d'ordre plus élevé $x_{t}^{k} = f(t, x(t), \ldots, x^{\left(k-1\right)}(t))$ peut se réécrire en $X^{'}(t) = F(t, X(t))$ où $X(t) = \left(x(t), \ldots, x^{(k-1)}(t)\right)\in X^{k}$ et $F(t, a_{0}, \ldots, a_{k-1}) = (a_{1}, \ldots, a_{k-1}, f(t, a_{0}, \ldots, a_{k-1}))$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
	Une solution locale de (EDO) est une fonction $x \in \cont^{1}\left(J, X\right)$ où $J$ est un intervalle ouvert tel que : $t_{0}\in J \subseteq I, x(J) \subseteq O$ et (EDO) a lieu pour tout $t \in J$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Une fonction $x$ est solution locale sur $J$ de (EDO) si et seulement si $x \in \cont^{0}(J, X), x(J) \subseteq O$ et si $t \in J$ : 
	\begin{equation}
		x(t) = x_{0} + \int_{t_{0}}^{t} f(s, x(s)) \d s
	\end{equation}
	En particulier, cette équation EDOI implique que $x \in \cont^{1}(J, X)$
\end{lemma}


\begin{definition}
	\begin{itemize}
		\item Existence Locale : $\exists J \subseteq I$ ouvert, $t_{0} \in J$ et $x$ une solution de EDO. 
		\item Unicité Locale : Si $J_{1}, x_{1}$ et $J_{2}, x_{2}$ sont deux solutions de EDO, alors $\exists J_{3} \subseteq J_{1} \cap J_{2}$ tel que $t_{0} \in J_{3}$ et sur cet intervalle ouvert : $x_{1}(t) = x_{2}(t)$
		\item Solution Maximale : Supposons qu'on a existence et unicité locale en tout point. Dans ce cas, si on a deux solutions locales, elles sont égales sur l'intersection de leurs domaines de définition. 
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
	On considère l'EDO autonome $x^{'} = \abs{x}^{\alpha}$ sur $X = \R$ avec $\alpha \neq 0$ fixé. 
	\begin{enumerate}
		\item Si $\alpha > 0$, $x = 0$ est toujours solution sur tout $\R$. 
		\item Si $\alpha = 1$ alors la solution est $x(t) = x_{0}e^{\sgn(x_{0})(t - t_{0})}$. 
		\item Si $\alpha > 1$, la seule solution non identiquement nulle vérifie : 
			\[
				x(t) = \abs{(\alpha - 1)(T - t)}^{- 1 / (\alpha - 1)}\sgn{(T-t)}
			\]
			Il y a existence et unicité locale en tout point, mais $I_{max} = \left(-\infty, T\right)$ si $x_{0}  > 0$ et $I_{max} = \left(T, +\infty\right)$ sinon. 
    \end{enumerate}
\end{remark}

	\subsection{Théorèmes d'Existence}
	\begin{theorem}[Cauchy-Lipschitz ou Picard-Lindehöf]
Supposons que $f$ dans (EDO) est localement bornée (automatique si $f$ est continue) et localement Lipschitz en $x$ en $(t_{0}, x_{0})$ : Il existe $\tau, \rho, M, L > 0$ tels que $\overline{B}(t_{0}, \tau) \times \overline{B}(x_{0}, \rho) \subseteq I \times O$ et : 
		\begin{itemize}
			\item $\norm{f(t, x)} \leq M$ pour tout $(t, x) \in B$
			\item $\norm{f(t, x) - f(t, y)} \leq L\norm{x - y}$
		\end{itemize}
	Alors, $\forall \epsilon < \min\left(\tau, \frac{\rho}{M}\right)$, en notant $I_{\epsilon} = \left(t_{0} - \epsilon, t_{0} + \epsilon\right)$, on a : 
		\begin{itemize}
			\item Existence et Unicité : Il existe une unique solution $x$ sur $I_{\epsilon}$ et il y a unicité locale en $(t_{0}, x_{0})$
			\item Constructibilité par Itération de Picard : $x^{(0)} = x_{0}$ et $x^{(n+1)} = Ax^{(n)} \xrightarrow[n \to \infty]{} x$ dans $\cont\left(\overline{I}_{\epsilon}, X\right)$ où :
				\[
					(Ax)(t) = x_{0} + \int_{t_{0}}^{t} f(s, x(s))\d s
				\]
		\end{itemize}
	\end{theorem}

	\begin{remark}
		L'approximation numérique de la solution de (EDO) peut être menée en discrétisant le temps. Cela revient à se promener par petits sauts dans un champ de vecteurs.
	\end{remark}

	\begin{theorem}[de Peano]
		Si $X$ est localement compact $(X = \R^{n})$ alors il y a existence locale de solution pour (EDO)
	\end{theorem}

	\subsection{Solutions Globales et Lemme de Grönwall}
	\begin{theorem}
		Supposons qu'il y a existence et unicité locale pour EDO en tout point. \\
		Soit $x$ une solution maximale de (EDO) et $I_{\max} \subseteq I$ son intervalle de définition. 
		\begin{itemize}
			\item Si $T_{\max} = \sup I_{\max} < \sup I$ alors $x$ explose (sort de tout compact) au bord droit de $I_{\max}$ : Pour tout compact $K \subseteq O$, il existe $T_{K} < T_{\max}$ tel que $x(t) \notin K$ pour $t > T_{K}$.
			\item De même à gauche en considérent les $\min$ et $\inf$. 
		\end{itemize}
	\end{theorem}

Les hypothèses de ce théorème sont toujours vérifiées lorsque celles du théorème de Cauchy-Lipschitz le sont. 


	\begin{lemma}[de Grönwall]
		Si $u \in \cont\left(\left[0, T\right], \R\right)$ et pour $a \geq 0, c \in \R$ et pour tout $t \in \left[0, T\right]$ on a : 
		\[
			u(t) \leq c + a \int_{0}^{t} u(s) \d s
		\]
		alors $u(t) \leq ce^{at}$ pour tout $t \in \left[0, T\right]$. \\
		Plus généralement, si $v$ est continue sur $\left[0, T\right]$ et si pour des constantes $a > 0, b, c \in \R$ on a : 
		\[
			v(t) \leq c + \int_{0}^{t}\left(av(s) + b\right) \d s \Rightarrow v(t) + \frac{b}{a} \leq \left(c + \frac{b}{a}\right)e^{at} \text{ pour tout } t \in \left[0, T\right]
		\]
	\end{lemma}

	\begin{theorem}
		Si $\sup_{t \in J} L_{t} < \infty$ pour tout intervalle borné $J \subseteq I$ où :
		\[
			L_{t} = \sup_{x, y \in X} \frac{\norm{f(t, x) - f(t, y)}}{\norm{x - y}}
		\]
		alors : 
		\begin{itemize} 
			\item Il y a existence et unicité locales pour EDO en tout point
			\item Toute solution maximale de EDO est globale.
        \end{itemize}

    \end{theorem}
\end{document}
